# vim常用基本命令

## 目录
* [最实用的几个](#最实用的几个)
* [查找命令](#查找命令)
* [替换命令](#替换命令)
* [撤销和重做](#撤销和重做)
* [删除命令](#删除命令)
* [拷贝和粘贴](#拷贝和粘贴)
* [剪切命令](#剪切命令)
* [退出命令](#退出命令)


## 最实用的几个：

- `0`: （数字`0`）移动到本行第一个字符上

-  `$`:  移动到行尾 。 
例如: `3$` 移动到下面`3`行的行尾

- `gg` : 移动到文件头。 =  `[[`

- `G`（`shift + g`）: 移动到文件尾。 =  `]]`

- `/text`　:　查找`text`，按`n`键查找下一个，按`N`键查找前一个。

- `s/old/new/` : 用`old`替换`new`，替换当前行的第一个匹配

- `s/old/new/g`: 用`old`替换`new`，替换当前行的所有匹配


## 查找命令

- `/text`　:　查找`text`，按`n`键查找下一个，按`N`键查找前一个。

- `?text`　:　查找text，反向查找，按`n`键查找下一个，按`N`键查找前一个。

`vim`中有一些特殊字符在查找时需要转义　`　.*[]^%/?~$`

- `:set ignorecase`       : 忽略大小写的查找

- `:set noignorecase`　:不忽略大小写的查找

查找很长的词，如果一个词很长，键入麻烦，可以将光标移动到该词上，按`*`或`#`键即可以该单词进行搜索，相当于`/`搜索。而`#`命令相当于`?`搜索。

- `:set hlsearch`　:　高亮搜索结果，所有结果都高亮显示，而不是只显示一个匹配。

- `:set nohlsearch` :　关闭高亮搜索显示

- `:nohlsearch`　:　关闭当前的高亮显示，如果再次搜索或者按下n或N键，则会再次高亮。

- `:set incsearch` :　逐步搜索模式，对当前键入的字符进行搜索而不必等待键入完成。

- `:set wrapscan`　:　重新搜索，在搜索到文件头或尾时，返回继续搜索，默认开启。


## 替换命令
- `ra` 将当前字符替换为`a`，当期字符即光标所在字符。

- `s/old/new/` : 用`old`替换`new`，替换当前行的第一个匹配

- `s/old/new/g` : 用`old`替换`new`，替换当前行的所有匹配

- `%s/old/new/` : 用`old`替换`new`，替换所有行的第一个匹配

- `%s/old/new/g` : 用`old`替换`new`，替换整个文件的所有匹配

- `:10,20 s/^/    /g` : 在第10行至第20行每行前面加四个空格，用于缩进。

- `ddp` 交换光标所在行和其下紧邻的一行。


## 移动命令

- `h` : 左移一个字符

- `l` : 右移一个字符，这个命令很少用，一般用`w`代替。

- `k` : 上移一个字符

- `j` :下移一个字符

以上四个命令可以配合数字使用，例如`20j`就是向下移动`20`行，`5h`就是向左移动`5`个字符，在`Vim`中，很多命令都可以配合数字使用，比如删除`10`个字符`10x`，在当前位置后插入`3`个`！`，`3a！<Esc>`，这里的`Esc`是必须的，否则命令不生效。

- `w` : 向前移动一个单词（光标停在单词首部），如果已到行尾，则转至下一行行首。此命令快，可以代替`l`命令。

- `b` : 向后移动一个单词`2b` 向后移动`2`个单词

- `e` : 同`w`，只不过是光标停在单词尾部

- `ge` : 同`b`，光标停在单词尾部。

- `^`  : 移动到本行第一个非空白字符上。

- `0`（数字`0`）: 移动到本行第一个字符上，

- `<HOME>`  : 移动到本行第一个字符。同`0`键。

- `$` :移动到行尾 `3$` 移动到下面`3`行的行尾

- `gg` : 移动到文件头。 = `[[`

- `G`（`shift + g`）:  移动到文件尾。 = `]]`

- `f`（`find`）命令也可以用于移动，`fx`将找到光标后第一个为`x`的字符，`3fd`将找到第三个为`d`的字符。

- `F` :同`f`，反向查找。

- 跳到指定行，冒号+行号，回车，比如跳到`240`行就是 `:240 回车`。另一个方法是 `行号+G`，比如`230G`跳到`230`行。

- `Ctrl + e` : 向下滚动一行

- `Ctrl + y` : 向上滚动一行

- `Ctrl + d` : 向下滚动半屏

- `Ctrl + u` : 向上滚动半屏

- `Ctrl + f` : 向下滚动一屏

- `Ctrl + b` : 向上滚动一屏


## 撤销和重做

- `u`  : 撤销（`Undo`）

- `U` : 撤销对整行的操作

- `Ctrl + r` 重做（`Redo`），即撤销的撤销。

## 删除命令

- `x` : 删除当前字符

- `3x` : 删除当前光标开始向后三个字符

- `X`  : 删除当前字符的前一个字符。`X`=`dh`

- `dl`  : 删除当前字符， `dl`=`x`

- `dh` : 删除前一个字符

- `dd` : 删除当前行

- `dj` : 删除上一行

- `dk` : 删除下一行

- `10d`  : 删除当前行开始的`10`行。

- `D` : 删除当前字符至行尾。`D`=`d$`

- `d$` 删除当前字符之后的所有字符（本行）

- `kdgg` : 删除当前行之前所有行（不包括当前行）

- `jdG`（`jd shift + g`）   删除当前行之后所有行（不包括当前行）

- `:1,10d`  : 删除1-10行

- `:11,$d`  : 删除11行及以后所有的行

- `:1,$d`  : 删除所有行

- `J`(`shift + j`) : 删除两行之间的空行，实际上是合并两行。

 

## 拷贝和粘贴

- `yy` : 拷贝当前行

- `nyy` : 拷贝当前后开始的`n`行，比如`2yy`拷贝当前行及其下一行。

- `p` :   在当前光标后粘贴,如果之前使用了`yy`命令来复制一行，那么就在当前行的下一行粘贴。

- `shift+p` : 在当前行前粘贴

- `:1,10 co 20` : 将1-10行插入到第20行之后。

- `:1,$ co $` 将整个文件复制一份并添加到文件尾部。

正常模式下按`v`（逐字）或`V`（逐行）进入可视模式，然后用`jklh`命令移动即可选择某些行或字符，再按`y`即可复制

`ddp` : 交换当前行和其下一行

`xp` :交换当前字符和其后一个字符

 

## 剪切命令

正常模式下按`v`（逐字）或`V`（逐行）进入可视模式，然后用`jklh`命令移动即可选择某些行或字符，再按`d`即可剪切

- `ndd`  : 剪切当前行之后的`n`行。利用`p`命令可以对剪切的内容进行粘贴

- `:1,10d` :  将1-10行剪切。利用`p`命令可将剪切后的内容进行粘贴。

- `:1, 10 m 20` : 将第1-10行移动到第20行之后。

## 退出命令

- `:wq` :  保存并退出

- `ZZ` : 保存并退出

- `:q!` : 强制退出并忽略所有更改

- `:e!` : 放弃所有修改，并打开原来文件。

### `vim`其它
[在`vim`中阅读代码](vimReadCode.md)

**[⬆ 返回顶部](#目录)**
